<ayat>
سُورَةٌ أَنزَلْنَاهَا وَفَرَضْنَاهَا وَأَنزَلْنَا فِيهَا آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ لَّعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ ‎﴿١﴾
---

1. Бу Биз Қуръонда туширган ва унинг ҳукмларига амал қилишни фарз қилган улуғ бир сурадир. Эй мўминлар, Биз бу сурада сизлар панд-насиҳат олишингиз ва унга амал қилишингиз учун очиқ-равшан оятларни нозил қилдик.

</ayat>
<ayat>
الزَّانِيَةُ وَالزَّانِي فَاجْلِدُوا كُلَّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا مِائَةَ جَلْدَةٍ  وَلَا تَأْخُذْكُم بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ اللهِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ  وَلْيَشْهَدْ عَذَابَهُمَا طَائِفَةٌ مِّنَ الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٢﴾
---

2. Ҳали турмуш қурмаган зинокор аёл ва зинокор эркакнинг жазоси ҳар бирига юз дарра уришдир. (Дарра уриш билан бирга бир йил муддатга юртдан бадарға этилиш ҳам ҳадисда келган.) Эй мўминлар, Аллоҳга ва охират кунига иймон келтирувчи, Ислом ҳукмларига амал қилувчи бўлсангизлар, бу иккисига бўлган раҳм-шафқат сизларни уларга жазони қўлламасликка ёки уни енгиллатишга олиб бормасин. Бу жиноятнинг нақадар жирканч эканини билдириш, бошқаларни тийиб қўйиш, эслатма ва ибрат бўлиши учун жазолаш устида мўминлардан бир гуруҳи ҳозир (гувоҳ) бўлсинлар.

</ayat>
<ayat>
‏ الزَّانِي لَا يَنكِحُ إِلَّا زَانِيَةً أَوْ مُشْرِكَةً وَالزَّانِيَةُ لَا يَنكِحُهَا إِلَّا زَانٍ أَوْ مُشْرِكٌ  وَحُرِّمَ ذَٰلِكَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٣﴾
---

3. Зинокор аёлга ёки зинонинг ҳаромлигини тан олмайдиган мушрика аёлга уйланишга фақат зинокор эркак рози бўлади. Зинокор эркакка ёки зинонинг ҳаромлигини тан олмайдиган мушрикка никоҳланишга фақат зинокор аёл рози бўлади. Аммо покиза эркак ва аёллар бунга рози бўлмайдилар ва бундай никоҳ мўминларга ҳаром қилинган.

Бу оят зинокор аёл то тавба қилмагунича унга уйланиш ҳаромлигига, шунингдек, зинокор эркакка то тавба қилмагунича қиз бериш ҳаромлигига далилдир.

</ayat>
<ayat>
‏ وَالَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ ثُمَّ لَمْ يَأْتُوا بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ فَاجْلِدُوهُمْ ثَمَانِينَ جَلْدَةً وَلَا تَقْبَلُوا لَهُمْ شَهَادَةً أَبَدًا  وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ ‎﴿٤﴾
---

4. Иффатли аёлларни (ва эркакларни) зинокорлик билан айблаётган ва ўзлари билан тўртта адолатли гувоҳлари бўлмаган кишиларга саксон дарра уринглар, шундан сўнг ҳеч қачон уларнинг гувоҳлигини қабул қилманглар. Улар Аллоҳнинг тоатидан чиққан фосиқ кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا مِن بَعْدِ ذَٰلِكَ وَأَصْلَحُوا فَإِنَّ اللهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٥﴾
---

5. Лекин ким тавба қилса, пушаймон бўлса ва қилган туҳматидан қайтиб, амалларини тузатса, албатта, Аллоҳ унинг гуноҳини кечиради, унга раҳм қилади ва тавбасини қабул қилади.

</ayat>
<ayat>
‏ وَالَّذِينَ يَرْمُونَ أَزْوَاجَهُمْ وَلَمْ يَكُن لَّهُمْ شُهَدَاءُ إِلَّا أَنفُسُهُمْ فَشَهَادَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ  إِنَّهُ لَمِنَ الصَّادِقِينَ ‎﴿٦﴾‏
---

6. Хотинларини зинода айблаб, сўнг бу айбловга ўзларидан бошқа гувоҳлари бўлмаган кишиларга келсак, улардан бири қозининг олдида туриб: “Мен бу хотинни зинода айблаётган сўзларим рост эканига Аллоҳ номи билан гувоҳлик бераман”, деб тўрт марта айтади.

</ayat>
<ayat>
‏  وَالْخَامِسَةُ أَنَّ لَعْنَتَ اللهِ عَلَيْهِ إِن كَانَ مِنَ الْكَاذِبِينَ ‎﴿٧﴾‏
---

7. Бешинчисида мазкур гувоҳлигига: “Агар ёлғон айтаётган бўлсам, менга Аллоҳнинг лаънати бўлсин”, деб қўшиб қўяди.

</ayat>
<ayat>
وَيَدْرَأُ عَنْهَا الْعَذَابَ أَن تَشْهَدَ أَرْبَعَ شَهَادَاتٍ بِاللَّهِ  إِنَّهُ لَمِنَ الْكَاذِبِينَ ‎﴿٨﴾‏ وَالْخَامِسَةَ أَنَّ غَضَبَ اللهِ عَلَيْهَا إِن كَانَ مِنَ الصَّادِقِينَ ‎﴿٩﴾
---

8, 9. Эрнинг бу гувоҳлиги билан хотин зинокорга бериладиган жазога, яъни, тошбўрон қилиб ўлдирилишга лойиқ бўлади. Аммо эрнинг бу гувоҳлиги муқобилида хотин ҳам эрининг уни зинокорликда айблаётган сўзи ёлғон экани ҳақида тўрт марта Аллоҳ номи билан гувоҳлик берса ва бешинчисида бунга қўшимча: “Агар унинг гапи рост бўлса, менга Аллоҳнинг ғазаби бўлсин”, деб ўзини дуоибад қилса, унга тошбўрон жазоси қўлланмайди. Бу ҳолда икковларининг ораси абадий ажратиб юборилади.

</ayat>
<ayat>
‏ وَلَوْلَا فَضْلُ اللهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ وَأَنَّ اللهَ تَوَّابٌ حَكِيمٌ ‎﴿١٠﴾‏
---

10. Эй мўминлар, Аллоҳ эр-хотинлар учун мана шундай қонунни жорий қилиш билан сизларга фазлу марҳамат кўрсатмаганида эди, лаънатлашаётган икковидан қайси бири ёлғончи бўлса, унга ўзи ҳақида қилган бад дуосини, албатта, туширган бўлар эди. Шубҳасиз, Аллоҳ таоло бандалари ичидан тавба қилган кишиларнинг тавбаларини қабул қилувчи, Ўзининг шариати ва тадбирларида ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ جَاءُوا بِالْإِفْكِ عُصْبَةٌ مِّنكُمْ  لَا تَحْسَبُوهُ شَرًّا لَّكُم  بَلْ هُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ  لِكُلِّ امْرِئٍ مِّنْهُم مَّا اكْتَسَبَ مِنَ الْإِثْمِ  وَالَّذِي تَوَلَّىٰ كِبْرَهُ مِنْهُمْ لَهُ عَذَابٌ عَظِيمٌ ‎﴿١١﴾
---

11. Эй мусулмонлар, мўминлар онаси Оиша розияллоҳу анҳога фаҳш билан туҳмат қилишдек жирканч бўҳтонни уюштирган кимсалар сизларга мансуб бир жамоатдир. Уларнинг бу гапини ўзингиз учун ёмонлик деб ўйламанг. Аксинча, бу сизлар учун яхшиликдир. Чунки бунинг остида мўминлар онасининг беайб ва поклигининг эълони, унинг Қуръонда тилга олиниши, даражаларнинг юксалиши, гуноҳларнинг каффорати ва мўминларнинг сафлари тозаланиши бордир. Бўҳтон қилган кимсалардан ҳар бири учун қилган гуноҳига яраша жазо бор. Бу гуноҳнинг энг кўпини кўтарган мунофиқларнинг каттаси, лаънати Абдуллоҳ ибн Убай ибн Салул учун охиратда улкан азоб – дўзахнинг энг тубида абадий қолиш азоби бор.

</ayat>
<ayat>
‏ لَّوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ ظَنَّ الْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بِأَنفُسِهِمْ خَيْرًا وَقَالُوا هَٰذَا إِفْكٌ مُّبِينٌ ‎﴿١٢﴾
---

12. Мўмин ва мўминалар бу бўҳтонни эшитган пайтларида бир-бирларига яхши гумонда бўлиб, бир-бирларини бу бўҳтондан саломат деб гумон қилсалар ва: “Бу Оиша розияллоҳу анҳога нисбатан очиқ бўҳтон-ку!” – деб айтсалар бўлмасмиди?!

</ayat>
<ayat>
‏ لَّوْلَا جَاءُوا عَلَيْهِ بِأَرْبَعَةِ شُهَدَاءَ  فَإِذْ لَمْ يَأْتُوا بِالشُّهَدَاءِ فَأُولَٰئِكَ عِندَ اللهِ هُمُ الْكَاذِبُونَ ‎﴿١٣﴾
---

13. Ўша бўҳтончилар ўз сўзларига тўртта адолатли гувоҳ келтирсалар бўлмасмиди? Бундай қила олмасалар, улар Аллоҳ наздида ёлғончи кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
وَلَوْلَا فَضْلُ اللهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ لَمَسَّكُمْ فِي مَا أَفَضْتُمْ فِيهِ عَذَابٌ عَظِيمٌ ‎﴿١٤﴾
---

14. Агар сизларга Аллоҳнинг фазли ва марҳамати, яъни, сизларни динингиз ва дунёнгизда ўз эҳсони билан буркаши, сизларга азоб-уқубатини кечиктириши ва тавба қилган кишиларнинг тавбасини қабул қилиши бўлмаганида эди, шўнғиган бўҳтонингиз сабабли сизларга улкан азоб етган бўларди.

</ayat>
<ayat>
‏ إِذْ تَلَقَّوْنَهُ بِأَلْسِنَتِكُمْ وَتَقُولُونَ بِأَفْوَاهِكُم مَّا لَيْسَ لَكُم بِهِ عِلْمٌ وَتَحْسَبُونَهُ هَيِّنًا وَهُوَ عِندَ اللهِ عَظِيمٌ ‎﴿١٥﴾
---

15. Ўшанда сизлар бўҳтонни илиб олиб, уни оғизма-оғиз бир-бирингизга тарқатаётган эдингиз. Ҳолбуки, бу ботил сўз бўлиб, у ҳақда сизларнинг аниқ маълумотингиз йўқ эди. Ботилни сўзлаш ва илмсиз гапириш ҳаром. Сизлар буни енгил санаётган эдингиз. Ҳолбуки, у Аллоҳ наздида оғир гуноҳдир.

Бу оятда ботилни тарқатишга енгил қарашдан қаттиқ қайтариш бор.

</ayat>
<ayat>
وَلَوْلَا إِذْ سَمِعْتُمُوهُ قُلْتُم مَّا يَكُونُ لَنَا أَن نَّتَكَلَّمَ بِهَٰذَا سُبْحَانَكَ هَٰذَا بُهْتَانٌ عَظِيمٌ ‎﴿١٦﴾
---

16. Буни эшитган пайтингизда: “Бу ёлғонни сўзлаш бизга дуруст эмас. Эй Роббимиз, Сени поклаймиз! Пайғамбаринг Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг жуфти ҳалолига нисбатан айтилаётган бу сўзлар гуноҳи ўта оғир бўлган бўҳтондир”, деб айтсаларингиз бўлмасмиди?!

</ayat>
<ayat>
‏ يَعِظُكُمُ اللهُ أَن تَعُودُوا لِمِثْلِهِ أَبَدًا إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ ‎﴿١٧﴾
---

17. Агар мўмин бўлсангиз, яна шу каби бўҳтон қилишдан Аллоҳ сизларни огоҳлантиради ва бундан қайтаради.

</ayat>
<ayat>
وَيُبَيِّنُ اللهُ لَكُمُ الْآيَاتِ  وَاللهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ ‎﴿١٨﴾
---

18. Аллоҳ сизларга шаръий ҳукмлар ва панд-насиҳатларни ўз ичига олган оятларни баён қилади. Аллоҳ сизлар қилаётган ишларни яхши билувчи, Ўзининг шариатида ва бошқарувида ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ يُحِبُّونَ أَن تَشِيعَ الْفَاحِشَةُ فِي الَّذِينَ آمَنُوا لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ  وَاللهُ يَعْلَمُ وَأَنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ ‎﴿١٩﴾‏
---

19. Мусулмонлар орасида зинода айблаш ёки бошқа ҳар қандай ёмон сўзлардан иборат фаҳш тарқалишини истайдиган кимсалар учун бу дунёда уларга жазо қўллаш ва бошқа дунёвий балолардан иборат аламли азоб бор. Агар тавба қилмасалар, охиратда ҳам улар учун дўзах азоби бор. Уларнинг ёлғонларини Аллоҳнинг ёлғиз Ўзи билади. Бандаларининг манфаатларини ҳам, ишларининг оқибатларини ҳам Аллоҳ билади, сизлар билмайсиз.

</ayat>
<ayat>
وَلَوْلَا فَضْلُ اللهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ وَأَنَّ اللهَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٢٠﴾
---

20. Агар бўҳтон гап-сўзларга аралашиб қолган кимсаларга Аллоҳнинг марҳамати ва Аллоҳ мўмин бандаларига дунёда ҳам, охиратда ҳам кенг раҳмати билан раҳм қилиши бўлмаганида бу ҳукмлар ва панд-насиҳатларни баён қилмаган, Унинг амрига хилоф қилганларга азоб-уқубатни тезлатган бўлар эди.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّبِعُوا خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ  وَمَن يَتَّبِعْ خُطُوَاتِ الشَّيْطَانِ فَإِنَّهُ يَأْمُرُ بِالْفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ  وَلَوْلَا فَضْلُ اللهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ مَا زَكَىٰ مِنكُم مِّنْ أَحَدٍ أَبَدًا وَلَٰكِنَّ اللهَ يُزَكِّي مَن يَشَاءُ  وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ ‎﴿٢١﴾
---

21. Эй Аллоҳ ва Расулига иймон келтирган, Аллоҳнинг шариатига амал қилган кишилар, шайтоннинг йўлларига юрманг. Ким шайтоннинг йўлларига юрса, у уни қабиҳ ва ёмон ишларга буюради. Агар мўминларга Аллоҳнинг фазли ва марҳамати бўлмаганида улардан ҳеч бири қилган гуноҳининг кирлигидан покланмаган бўлар эди. Лекин Аллоҳ Ўз фазли билан Ўзи истаган кишиларни поклайди. Аллоҳ сўзларингизни эшитувчи, ниятларингизни ва иш-амалларингизни билувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَا يَأْتَلِ أُولُو الْفَضْلِ مِنكُمْ وَالسَّعَةِ أَن يُؤْتُوا أُولِي الْقُرْبَىٰ وَالْمَسَاكِينَ وَالْمُهَاجِرِينَ فِي سَبِيلِ اللهِ  وَلْيَعْفُوا وَلْيَصْفَحُوا  أَلَا تُحِبُّونَ أَن يَغْفِرَ اللهُ لَكُمْ  وَاللهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٢٢﴾
---

22. Динда аҳли фазл ва дунёда бой-бадавлат бўлганлар ўзларининг камбағал қариндошлари, муҳтожлар ва Аллоҳ йўлидаги муҳожирлардан алоқаларини узишга, улар қилган гуноҳ сабабли уларга бераётган нафақаларини тўхтатиб қўйишга қасам ичмасинлар. Ёмонликларини кечирсинлар ва уларни жазоламасинлар. Аллоҳ сизларни кечиришини истамайсизми? Шундай экан, сизлар ҳам уларнинг гуноҳларидан ўтинг. Аллоҳ бандаларини кечирувчи, раҳмли Зотдир.

Бу оятда яхшиликка ёмонлик қилинса ҳам афв қилиш ва кечиришга тарғиб бор.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّ الَّذِينَ يَرْمُونَ الْمُحْصَنَاتِ الْغَافِلَاتِ الْمُؤْمِنَاتِ لُعِنُوا فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ ‎﴿٢٣﴾
---

23. Иффатли, фаҳш иш қилиш хаёлига ҳам келмаган мўмина аёлларни зинода айблайдиган кимсалар дунёда ҳам, охиратда ҳам Аллоҳнинг раҳматидан қувилгандир. Улар учун жаҳаннамда улкан азоб бор.

Бу оят Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг аёлларидан биронтасини сўккан ёки бир ёмон иш билан айблаган кимсанинг кофир бўлишига далилдир. (Чунки Аллоҳнинг раҳматидан қувилиш билан фақат кофир жазоланади.)

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ تَشْهَدُ عَلَيْهِمْ أَلْسِنَتُهُمْ وَأَيْدِيهِمْ وَأَرْجُلُهُم بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ ‎﴿٢٤﴾
---

24. Бу азоб Қиёмат кунида – уларга ўз тиллари гапирган гапларига гувоҳлик берадиган, қўл-оёқлари қилган қилмишлари ҳақида сўзлайдиган кунда бўлади.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَئِذٍ يُوَفِّيهِمُ اللهُ دِينَهُمُ الْحَقَّ وَيَعْلَمُونَ أَنَّ اللهَ هُوَ الْحَقُّ الْمُبِينُ ‎﴿٢٥﴾
---

25. Ўша куни Аллоҳ уларга қилмишларининг жазосини тўла-тўкис, адолат билан беради. Улар ўша улуғ ўринда турар эканлар, Аллоҳ таоло ҳақ Зот эканини, Ўзи ҳақ, ваъдаси ҳақ, таҳдиди ҳақ ва У томондан келган барча нарса ҳақ эканини, У ҳеч кимга заррача зулм қилмайдиган Зот эканини билиб олишади.

</ayat>
<ayat>
الْخَبِيثَاتُ لِلْخَبِيثِينَ وَالْخَبِيثُونَ لِلْخَبِيثَاتِ  وَالطَّيِّبَاتُ لِلطَّيِّبِينَ وَالطَّيِّبُونَ لِلطَّيِّبَاتِ  أُولَٰئِكَ مُبَرَّءُونَ مِمَّا يَقُولُونَ  لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ ‎﴿٢٦﴾‏
---

26. Нопок эркак ва аёллар, сўзлар ва ишлар фақат нопок кимсаларга мос ва муносибдир. Пок эркак ва аёллар, сўзлар ва ишлар эса фақат пок инсонларга мос ва муносибдир. Покиза эркак ва аёллар нопок кимсалар уларга бўҳтон қилаётган барча ёмонликлардан покдирлар. Улар учун Аллоҳ таоло томонидан барча гуноҳларни кўмиб юборадиган мағфират ва Жаннатда улуғ ризқ бордир.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ بُيُوتِكُمْ حَتَّىٰ تَسْتَأْنِسُوا وَتُسَلِّمُوا عَلَىٰ أَهْلِهَا  ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ ‎﴿٢٧﴾
---

27. Эй Аллоҳ ва Расулига иймон келтирган, Аллоҳнинг шариатига амал қилган кишилар, ўз уйларингиздан бошқа уйларга то эгаларидан изн сўрамагунча ва салом бермагунча кирманглар. Суннатга мувофиқ изн сўраш “Ассалому алайкум, кирсам майлими?” – деб айтиш билан бўлади. Мана шу тарзда изн сўрашингиз сизлар учун яхшироқдир. Шояд, шундай қилиш билан Аллоҳнинг буйруқларини эсга олиб, Унга итоат қилувчи бўлсангиз.

</ayat>
<ayat>
فَإِن لَّمْ تَجِدُوا فِيهَا أَحَدًا فَلَا تَدْخُلُوهَا حَتَّىٰ يُؤْذَنَ لَكُمْ  وَإِن قِيلَ لَكُمُ ارْجِعُوا فَارْجِعُوا  هُوَ أَزْكَىٰ لَكُمْ  وَاللهُ بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Агар кирмоқчи бўлганингиз уйда бирон кишини топмасангиз, токи сизларга изн берадиган киши топилмагунича унга кирманглар. Агар изн бермаса, ёки “Қайтинглар”, деб айтса, қайтиб кетинглар, ўша ерда (киришга уриниб) қаттиқ туриб олманглар. Бундай пайтда қайтиб кетишингиз сизлар учун яхшироқдир. Чунки инсоннинг бошқа бировлар кўришини истамайдиган ҳолатлари бўлади. Аллоҳ қилаётган ишларингизни билувчи ва ҳар кимга қилган ишига муносиб жазою мукофот берувчидир.

</ayat>
<ayat>
‏ لَّيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَدْخُلُوا بُيُوتًا غَيْرَ مَسْكُونَةٍ فِيهَا مَتَاعٌ لَّكُمْ  وَاللهُ يَعْلَمُ مَا تُبْدُونَ وَمَا تَكْتُمُونَ ‎﴿٢٩﴾
---

29. Лекин муайян кишилар яшаши учун хосланмаган, балки эҳтиёжи бор одамлар бепул фойдаланиши учун тайёрлаб қўйилган такяхоналар ва мусофирлар йўлидаги меҳмонхоналар каби жойларга изн сўрамасдан киришингизда сизлар учун гуноҳ йўқдир. Бундай ўринларга одамлар ундан фойдаланиш ва ўз эҳтиёжларини қондириш учун кирганлари боис изн сўрашда машаққат бор. Аллоҳ сизларнинг ошкору махфий ҳолатларингизни билади.

</ayat>
<ayat>
قُل لِّلْمُؤْمِنِينَ يَغُضُّوا مِنْ أَبْصَارِهِمْ وَيَحْفَظُوا فُرُوجَهُمْ  ذَٰلِكَ أَزْكَىٰ لَهُمْ  إِنَّ اللهَ خَبِيرٌ بِمَا يَصْنَعُونَ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Эй Пайғамбар, мўминларга айтинг, улар ўзларига ҳалол бўлмаган аёллар ва авратларга қарашдан кўзларини тийсинлар, жинсий аъзоларини зинокорлик, баччавозлик ва авратларни очиш каби Аллоҳ ҳаром қилган ишлардан сақласинлар. Мана шу улар учун энг покиза ишдир. Албатта, Аллоҳ уларга буюрган ва қайтарган ишларида улар нима қилишаётганидан хабардор Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَقُل لِّلْمُؤْمِنَاتِ يَغْضُضْنَ مِنْ أَبْصَارِهِنَّ وَيَحْفَظْنَ فُرُوجَهُنَّ وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا مَا ظَهَرَ مِنْهَا  وَلْيَضْرِبْنَ بِخُمُرِهِنَّ عَلَىٰ جُيُوبِهِنَّ  وَلَا يُبْدِينَ زِينَتَهُنَّ إِلَّا لِبُعُولَتِهِنَّ أَوْ آبَائِهِنَّ أَوْ آبَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ أَبْنَائِهِنَّ أَوْ أَبْنَاءِ بُعُولَتِهِنَّ أَوْ إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي إِخْوَانِهِنَّ أَوْ بَنِي أَخَوَاتِهِنَّ أَوْ نِسَائِهِنَّ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ أَوِ التَّابِعِينَ غَيْرِ أُولِي الْإِرْبَةِ مِنَ الرِّجَالِ أَوِ الطِّفْلِ الَّذِينَ لَمْ يَظْهَرُوا عَلَىٰ عَوْرَاتِ النِّسَاءِ  وَلَا يَضْرِبْنَ بِأَرْجُلِهِنَّ لِيُعْلَمَ مَا يُخْفِينَ مِن زِينَتِهِنَّ  وَتُوبُوا إِلَى اللهِ جَمِيعًا أَيُّهَ الْمُؤْمِنُونَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ ‎﴿٣١﴾‏
---

31. Мўмина аёлларга айтинг, кўзларини ўзлари учун ҳалол бўлмаган авратларга қарашдан тийсинлар, жинсий аъзоларини Аллоҳ ҳаром қилган нарсалардан сақласинлар. Зеб-зийнатларини эркакларга кўрсатмасинлар, аксинча, уларни яширишга ҳаракат қилсинлар. Фақат одатда кийиладиган ва фитнага сабаб бўлмайдиган устки кийимларини кўрсатишлари мумкин. Сатрлари тўла бўлиши учун рўмолларини юзларини ёпган ҳолда кўкрак ва бўйинларига ҳам ўрасинлар. Яширин зийнатларини эрларидан бошқаларга кўрсатмасинлар. Зеро, эрлари уларнинг бошқалар кўрмайдиган жойларини кўришади. Юз, бўйин, қўл ва билак каби аъзоларини оталарига, ёки эрларининг оталарига, ёки ўз ўғилларига, ёки эрларининг ўғилларига, ёки ака-укаларига, ёки ака-укаларининг ўғилларига, ёки опа-сингилларининг ўғилларига, ёки ўзларидан бўлган муслима аёлларга – кофира бўлганлари бунга кирмайди, – ёки қўллари остидаги қулларга, ёки аёлларга майли ҳам, эҳтиёжи ҳам бўлмаган, фақат қорни тўйиши учунгина бошқалар ортидан эргашиб юрадиган ақли паст эркакларга, ёки аёлларнинг авратига алоқадор нарсаларни билмайдиган, ҳали шаҳвати уйғонмаган ёш болаларга кўрсатишлари мумкин. Аёллар юрган пайтларида оёққа тақиладиган халхол каби яширин зийнатларининг овозини эшиттириш учун оёқларини ерга урмасинлар. Эй мўминлар, дунё ва охират яхшилигига эришиш учун Аллоҳ таоло сизларга буюрган мана шундай гўзал сифатлар ва мақтовли хулқ-атворлар билан Аллоҳнинг тоатига қайтинглар, жоҳилият аҳлида бўлган разил ахлоқ ва сифатларни тарк этинглар.

</ayat>
<ayat>
وَأَنكِحُوا الْأَيَامَىٰ مِنكُمْ وَالصَّالِحِينَ مِنْ عِبَادِكُمْ وَإِمَائِكُمْ  إِن يَكُونُوا فُقَرَاءَ يُغْنِهِمُ اللهُ مِن فَضْلِهِ  وَاللهُ وَاسِعٌ عَلِيمٌ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Эй мўминлар, турмуш ўртоғи бўлмаган озод эркак ва аёлларни, шунингдек, қул-чўриларингиздан солиҳ бўлганларини уйлантириб қўйинглар. Ўзини ҳаромдан сақлаш учун уйланмоқчи бўлаётган одам камбағал бўлса, Аллоҳ уни кенг-мўл ризқи билан беҳожат қилади. Аллоҳ яхшиликлари кўп ва кенг, фазлу марҳамати улуғ ҳамда бандаларининг аҳволларини яхши билувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
‏ وَلْيَسْتَعْفِفِ الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ نِكَاحًا حَتَّىٰ يُغْنِيَهُمُ اللهُ مِن فَضْلِهِ  وَالَّذِينَ يَبْتَغُونَ الْكِتَابَ مِمَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ فَكَاتِبُوهُمْ إِنْ عَلِمْتُمْ فِيهِمْ خَيْرًا  وَآتُوهُم مِّن مَّالِ اللهِ الَّذِي آتَاكُمْ  وَلَا تُكْرِهُوا فَتَيَاتِكُمْ عَلَى الْبِغَاءِ إِنْ أَرَدْنَ تَحَصُّنًا لِّتَبْتَغُوا عَرَضَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا  وَمَن يُكْرِههُّنَّ فَإِنَّ اللهَ مِن بَعْدِ إِكْرَاهِهِنَّ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٣٣﴾
---

33. Камбағаллик ёки бошқа сабаб туфайли уйлана олмаётганлар токи Аллоҳ уларни Ўз фазлидан бой қилгунича ва уларга турмуш қуришни муяссар қилгунича Аллоҳ ҳаром қилган нарсалардан ўзларини пок тутсинлар. Келишилган тўлов эвазига озод бўлиш учун хожалари билан битим тузишни – мукотаба қилишни истаётган қул ва чўриларнинг хожалари агар уларда тўғрилик, пул топишга қодирлик, динда салоҳият каби яхшилик борлигини билсалар, улар билан ўша битимни тузсинлар ва ўзлари ҳам уларга пул-мол билан ёрдам қилсинлар, ёки битимда келишилган тўловдан бир миқдорини кечиб юборсинлар. Пул топиш учун чўриларингизни зинокорликка мажбурлашингиз жоиз эмас. Улар иффатли бўлишни истаса, сизлар қандай қилиб уларни зинога мажбурлайсиз?! (Оятда уларнинг бу қабиҳ ишлари нақадар жирканчлигига урғу бор.) Ким чўриларини зинокорликка мажбурласа, шубҳасиз, Аллоҳ таоло мажбурланганидан сўнг у чўриларни кечирувчи, уларга раҳмли Зотдир. Гуноҳи эса уларни мажбур қилган киши зиммасида бўлади.

</ayat>
<ayat>
‏ وَلَقَدْ أَنزَلْنَا إِلَيْكُمْ آيَاتٍ مُّبَيِّنَاتٍ وَمَثَلًا مِّنَ الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلِكُمْ وَمَوْعِظَةً لِّلْمُتَّقِينَ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Эй одамлар, Биз сизларга ҳақни очиқ баён қилувчи Қуръон оятларини, ўтмишдаги мўмин ва кофир халқларнинг хабарларидан ва уларда содир бўлган баъзи яхши ва ёмон ҳодисалардан сизларга ибрат бўларлик мисолларни, шунингдек, Аллоҳдан тақво қиладиган ва Унинг азобидан қўрқадиган кишилар таъсирланадиган панд-насиҳатларни нозил қилдик.

</ayat>
<ayat>
اللهُ نُورُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ  مَثَلُ نُورِهِ كَمِشْكَاةٍ فِيهَا مِصْبَاحٌ  الْمِصْبَاحُ فِي زُجَاجَةٍ  الزُّجَاجَةُ كَأَنَّهَا كَوْكَبٌ دُرِّيٌّ يُوقَدُ مِن شَجَرَةٍ مُّبَارَكَةٍ زَيْتُونَةٍ لَّا شَرْقِيَّةٍ وَلَا غَرْبِيَّةٍ يَكَادُ زَيْتُهَا يُضِيءُ وَلَوْ لَمْ تَمْسَسْهُ نَارٌ  نُّورٌ عَلَىٰ نُورٍ  يَهْدِي اللهُ لِنُورِهِ مَن يَشَاءُ  وَيَضْرِبُ اللهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ  وَاللهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Аллоҳ осмонлару ернинг нуридир. У осмонлару ернинг ишларини бошқаради ва ҳар иккисининг аҳлини ҳидоят қилади. У нурдир. Унинг пардаси ҳам нурки, у билан еру осмонлар ва улардаги барча нарсалар мунаввар бўлган. Аллоҳнинг китоби ва ҳидояти ҳам Унинг тарафидан бўлган нурдир. Агар Аллоҳ таолонинг нури бўлмаса эди, қоронғиликлар устма-уст бўлиб кетар эди. Унинг ҳидоятига олиб борадиган ушбу Аллоҳнинг нури, яъни, мўминнинг қалбидаги иймон ва Қуръоннинг мисоли гўё бир токчага ўхшайди: у токчада чироқ бор, токча чироқнинг нурини ҳар тарафга тарқатиб юбормай, бир жойга йиғиб туради. Бу чироқ шиша ичида, шиша ғоят тиниқлигидан гўё дурдек порлаган юлдузга ўхшайди. Чироқ муборак зайтун дарахтининг мойи билан ёнади. У дарахт куннинг охирида қуёш нури тушмайдиган шарқ томонда ҳам, куннинг аввалида қуёш нури тушмайдиган ғарб тарафда ҳам эмас. Аксинча, у ернинг шарқда ҳам, ғарбда ҳам бўлмаган ўрталиғидаги дарахтдир. Бу дарахтнинг мойи ўта мусаффолигидан олов тегмасидан туриб ҳам нур таратиб туради. Унга олов туташтирилган пайтда эса ёруғлиги янада зиёда бўлади. Нур устига нур, яъни, мойнинг мусаффолигидан таралаётган нур ўт ёқилгандаги нур устига нурдир. Бу эса мўминнинг қалбида нур сочаётган ҳидоятнинг мисолидир. Аллоҳ Ўзи истаган кишини Қуръонга эргашишга йўллаб, муваффақ этиб қўяди. Аллоҳ одамлар Унинг масаллари ва ҳикматларини англашлари учун уларга зарбулмасаллар келтиради. Аллоҳ ҳамма нарсани билувчи, Унга ҳеч нарса яширин қолмайдиган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
فِي بُيُوتٍ أَذِنَ اللهُ أَن تُرْفَعَ وَيُذْكَرَ فِيهَا اسْمُهُ يُسَبِّحُ لَهُ فِيهَا بِالْغُدُوِّ وَالْآصَالِ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Бу нурли чироқлар Аллоҳ уларнинг шаънини ва биноларини баланд кўтаришга, уларда Унинг китобини тиловат қилиш, тасбеҳ, таҳлил ва бошқа ҳар хил зикрлар билан Унинг исмини зикр қилишга буюрган масжидларда ёниб туради.

</ayat>
<ayat>
‏ رِجَالٌ لَّا تُلْهِيهِمْ تِجَارَةٌ وَلَا بَيْعٌ عَن ذِكْرِ اللهِ وَإِقَامِ الصَّلَاةِ وَإِيتَاءِ الزَّكَاةِ  يَخَافُونَ يَوْمًا تَتَقَلَّبُ فِيهِ الْقُلُوبُ وَالْأَبْصَارُ ‎﴿٣٧﴾
---

37. Бу масжидларда эртаю кеч Аллоҳ учун намоз ўқийдиган кишилар бор: уларни тижорат ҳам, савдо-сотиқ ҳам Аллоҳнинг зикридан, намоз ўқишдан, закотни ҳақдорларга беришдан чалғитмайди. Улар қалблар нажот топиш умиди ва ҳалокатдан қўрқиши ўртасидаги изтиробда, кўзлар эса “Охири нима бўлар экан?” – деб жавдираб турадиган Қиёмат кунидан қўрқадилар.

</ayat>
<ayat>
‏ لِيَجْزِيَهُمُ اللهُ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ  وَاللهُ يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ بِغَيْرِ حِسَابٍ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Аллоҳ таоло уларнинг барча амалларига улар қилган энг яхши амалга берадиган савобни беради ва уларга фазлу марҳамат кўрсатиб, яхшиликларини бир неча баробар кўпайтиради. Аллоҳ истаган бандасига ҳисобсиз ризқ беради. Унга қилган амали билан эришолмайдиган даражада ҳисобсиз ва саноқсиз ажру савоблар ато этади.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ الظَّمْآنُ مَاءً حَتَّىٰ إِذَا جَاءَهُ لَمْ يَجِدْهُ شَيْئًا وَوَجَدَ اللهَ عِندَهُ فَوَفَّاهُ حِسَابَهُ  وَاللهُ سَرِيعُ الْحِسَابِ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Роббиларига кофир бўлган ва пайғамбарларини ёлғончига чиқарган кимсаларнинг қариндошлар билан алоқа қилиш, асирларни озод қилиш ва шу каби охиратда ўзларига фойдаси бор, деб ўйлаган амалларининг мисоли кун қизиган пайтда узоқдан сувга ўхшаб кўринадиган саробга ўхшайди. Ташна одам уни сув деб ўйлайди. Олдига етиб боргач, сув эмаслигини билади. Кофир ҳам қилган амаллари ўзига фойда беради, деб ўйлайди, бироқ Қиёмат куни бўлгач, (қалбида иймони бўлмаганлиги боис) бу амалларига ҳеч қандай ажру савоб топмайди, шу билан бирга Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло уни ҳисоб учун кутиб турганини кўради. Аллоҳ унга амалларининг жазосини тўла-тўкис қилиб беради. Аллоҳ ҳисоб қилиши тез Зотдир. Жоҳиллар “Аллоҳнинг ваъдаси кечикди”, деб ўйламасинлар. У, албатта, келгай.

</ayat>
<ayat>
‏ أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُّجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ مَوْجٌ مِّن فَوْقِهِ سَحَابٌ  ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا  وَمَن لَّمْ يَجْعَلِ اللهُ لَهُ نُورًا فَمَا لَهُ مِن نُّورٍ ‎﴿٤٠﴾
---

40. Ёки уларнинг амаллари худди устида устма-уст тўлқинлар ва улар устида қоп-қора булут бўлган чуқур денгизнинг суви остидаги зулматларга ўхшайди. Бир-бирининг устига тахланиб кетган қаттиқ зулматлар. Киши қўлини узатса, зулматнинг кучлилигидан ўз қўлини кўролмайди. Кофирларнинг устида ҳам ширк, залолат ва бузуқ амалларининг зулматлари қалашиб кетган. Аллоҳ кимга Ўз китобидан ва пайғамбарининг суннатидан у билан йўлини топадиган нурни бермаган бўлса, энди уни йўллаб қўядиган бирон йўлловчи бўлмайди.

</ayat>
<ayat>
أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللهَ يُسَبِّحُ لَهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالطَّيْرُ صَافَّاتٍ  كُلٌّ قَدْ عَلِمَ صَلَاتَهُ وَتَسْبِيحَهُ  وَاللهُ عَلِيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ ‎﴿٤١﴾
---

41. Эй Пайғамбар, билмадингизми, еру осмонлардаги барча махлуқотлар Аллоҳга тасбеҳ айтади. Қушлар ҳам осмонда саф тортган ҳолда Роббиларига тасбеҳ айтади. Аллоҳ таоло махлуқотлардан ҳар бирини Ўзига қандай ибодат қилиш ва қандай тасбеҳ айтишга йўллаб қўйган. Аллоҳ субҳанаҳу ҳар бир ибодат қилувчи ва тасбеҳ айтувчининг қилаётган амалларини билувчи ва кўриб турувчидир. Унга булардан ҳеч бири яширин қолмайди ва У уларга муносиб мукофотларини беради.

</ayat>
<ayat>
وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ  وَإِلَى اللهِ الْمَصِيرُ ‎﴿٤٢﴾
---

42. Еру осмонлар ягона Аллоҳнинг мулкидир. Улардаги ҳукмронлик Унга хосдир. Қиёмат куни қайтиш Унинг ҳузуригадир.

</ayat>
<ayat>
‏ أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللهَ يُزْجِي سَحَابًا ثُمَّ يُؤَلِّفُ بَيْنَهُ ثُمَّ يَجْعَلُهُ رُكَامًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مِن جِبَالٍ فِيهَا مِن بَرَدٍ فَيُصِيبُ بِهِ مَن يَشَاءُ وَيَصْرِفُهُ عَن مَّن يَشَاءُ  يَكَادُ سَنَا بَرْقِهِ يَذْهَبُ بِالْأَبْصَارِ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло булутларни Ўзи истаган тарафга ҳайдашини, тарқоқ булутларни жамлаб, уюлган ҳолатга келтиришини ва улардан ёмғир ёғдиришини кўрмадингизми?! У тоғдек улкан булутлардан дўл ёғдириб, Ўз ҳикмати ва тақдири билан истаган бандаларига уни етказади ва истаган бандаларидан буриб юборади. Булутлардаги чақмоқнинг нури кучлилигидан қараган одамнинг кўзларини кўр қилишга яқин бўлади.

</ayat>
<ayat>
يُقَلِّبُ اللهُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَعِبْرَةً لِّأُولِي الْأَبْصَارِ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Аллоҳ субҳанаҳу ва таолонинг қудратига далиллардан яна бири шуки, У кеча ва кундузни бирин-кетин олиб келади ва бир-биридан узун-қисқа қилиб туради. Шубҳасиз, бунда ибрат кўзи билан боқувчи киши учун ибрат бўларли далолатлар бордир.

</ayat>
<ayat>
وَاللهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِّن مَّاءٍ  فَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَىٰ بَطْنِهِ وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَىٰ رِجْلَيْنِ وَمِنْهُم مَّن يَمْشِي عَلَىٰ أَرْبَعٍ  يَخْلُقُ اللهُ مَا يَشَاءُ  إِنَّ اللهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Аллоҳ таоло ер юзида ҳаракатланадиган барча махлуқотни сувдан яратди. Уларнинг асл яратилиш моддаси сувдир. Ушбу махлуқотлар ичида илон ва унга ўхшаб судралиб юрадиганлари, инсон каби икки оёқда юрадиганлари ва ҳайвонлар каби тўрт оёқда юрадиганлари бор. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло истаган нарсасини яратади. У ҳар ишга Қодирдир.

</ayat>
<ayat>
لَّقَدْ أَنزَلْنَا آيَاتٍ مُّبَيِّنَاتٍ  وَاللهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ ‎﴿٤٦﴾
---

46. Дарҳақиқат, Биз Қуръонда ҳаққа йўлловчи очиқ-равшан оят-аломатларни нозил қилдик. Аллоҳ истаган бандаларини тўғри йўлга, яъни, Исломга ҳидоят қилади ва муваффақ этади.

</ayat>
<ayat>
وَيَقُولُونَ آمَنَّا بِاللَّهِ وَبِالرَّسُولِ وَأَطَعْنَا ثُمَّ يَتَوَلَّىٰ فَرِيقٌ مِّنْهُم مِّن بَعْدِ ذَٰلِكَ  وَمَا أُولَٰئِكَ بِالْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٤٧﴾‏
---

47. Мунофиқлар: “Биз Аллоҳга ва Унинг пайғамбари олиб келган нарсага иймон келтирдик ва амрларига итоат қилдик”, деб айтишади. Шундан сўнг улардан бир гуруҳи юз ўгиради ва Пайғамбарнинг ҳукмини қабул қилмайди. Улар мўмин эмаслар.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا دُعُوا إِلَى اللهِ وَرَسُولِهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُم مُّعْرِضُونَ ‎﴿٤٨﴾
---

48. Улар ўрталаридаги хусумат ва келишмовчиликларда ҳукм қилиши учун Аллоҳнинг китобига ва пайғамбарига чақирилсалар, улардан бир гуруҳи юз ўгириб, Аллоҳнинг ва пайғамбарининг ҳукмини қабул қилмайди. Ҳолбуки, Аллоҳ ва Расулининг ҳукми унда ҳеч шак-шубҳа бўлмаган ҳақдир.

</ayat>
<ayat>
وَإِن يَكُن لَّهُمُ الْحَقُّ يَأْتُوا إِلَيْهِ مُذْعِنِينَ ‎﴿٤٩﴾
---

49. Агар ҳақ улар тарафда бўлса, ихтиёрий равишда Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва саллам ҳузурига келиб, унинг ҳукмига бўйсунадилар. Чунки у зотнинг ҳақ билан ҳукм қилишини биладилар.

</ayat>
<ayat>
أَفِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ أَمِ ارْتَابُوا أَمْ يَخَافُونَ أَن يَحِيفَ اللهُ عَلَيْهِمْ وَرَسُولُهُ  بَلْ أُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Юз ўгиришларининг сабаби уларнинг қалбларидаги нифоқ маразими, ёки улар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг пайғамбарликларига шак-шубҳа қилишдими? Ёки бунга сабаб Аллоҳ ва Расулининг ҳукми адолатсиз бўлишидан қўрқишларими? Ундай эмас – улар адолатсизлик бўлишидан қўрқмайдилар, аксинча, ҳақиқий сабаб – уларнинг золим ва фожир эканликларидир.

</ayat>
<ayat>
إِنَّمَا كَانَ قَوْلَ الْمُؤْمِنِينَ إِذَا دُعُوا إِلَى اللهِ وَرَسُولِهِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُمْ أَن يَقُولُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا  وَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ ‎﴿٥١﴾
---

51. Аммо ҳақиқий мўминларнинг одати ўзларининг ўрталаридаги хусумат ва келишмовчиликларда ҳукм қилиниши учун Аллоҳнинг китобига ва пайғамбарининг ҳукмига чақирилган пайтда ўша ҳукмни қабул қилишлари ва: “Бизга айтилган ҳукмни эшитдик, унга чорлаган зотга итоат қилдик”, деб айтишларидир. Ана ўшалар нажот топган ва неъматларга тўла жаннатларда муродларига етган кишилардир.

</ayat>
<ayat>
وَمَن يُطِعِ اللهَ وَرَسُولَهُ وَيَخْشَ اللهَ وَيَتَّقْهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Ким Аллоҳ ва пайғамбарининг буйруқ ва қайтариқларига итоат қилса, итоатсизликнинг оқибатларидан қўрқса, Аллоҳнинг азобидан ҳазир бўлса, ана ўшалар Жаннатда ноз-неъматларга эришувчидирлар.

</ayat>
<ayat>
وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِنْ أَمَرْتَهُمْ لَيَخْرُجُنَّ  قُل لَّا تُقْسِمُوا  طَاعَةٌ مَّعْرُوفَةٌ  إِنَّ اللهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Мунофиқлар жон-жаҳдлари билан Аллоҳ номига қасам ичиб: “Эй Пайғамбар, қасамки, агар бизни ўзингиз билан бирга жиҳодга чиқишга буюрсангиз, биз албатта чиқамиз”, деб айтишади. Уларга айтинг: “Ёлғон қасам ичманглар. Сизларнинг итоатларингиз фақат тилда экани маълум. Аллоҳ қилаётган ишларингиздан хабардор ва У қилмишларингизга муносиб жазоларингизни беради”.

</ayat>
<ayat>
قُلْ أَطِيعُوا اللهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ  فَإِن تَوَلَّوْا فَإِنَّمَا عَلَيْهِ مَا حُمِّلَ وَعَلَيْكُم مَّا حُمِّلْتُمْ  وَإِن تُطِيعُوهُ تَهْتَدُوا  وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ ‎﴿٥٤﴾
---

54. Эй Пайғамбар, одамларга айтинг: “Аллоҳга итоат қилинглар ва Пайғамбарга итоат қилинглар”. Агар юз ўгирсангиз, Пайғамбарнинг зиммасидаги вазифа ўзига буюрилган ишни қилиш, яъни, рисолатни етказиб қўйиш, холос. Сизларнинг зиммангизда эса ўзингизга топширилган ишни қилиш, яъни, Пайғамбарга бўйсуниш бор. Агар унга итоат қилсангиз, ҳаққа йўлланасиз (ҳидоят топасиз). Пайғамбар зиммасида Роббининг рисолатини очиқ-равшан етказиб қўйиш вазифаси бор, холос.

</ayat>
<ayat>
وَعَدَ اللهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الْأَرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَىٰ لَهُمْ وَلَيُبَدِّلَنَّهُم مِّن بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْنًا  يَعْبُدُونَنِي لَا يُشْرِكُونَ بِي شَيْئًا  وَمَن كَفَرَ بَعْدَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ ‎﴿٥٥﴾
---

55. Аллоҳ таоло сизлардан иймон келтирган ва яхши амаллар қилганларга, агар ёлғиз Аллоҳга ибодат қилсалар, Унинг тоатида барқарор турсалар, Унга бирон нарсани шерик қилмасалар, худди ўтмишда Аллоҳ ва пайғамбарларига иймон келтирган боболарига қилганидек мушрикларнинг ерларига уларни ворис қилишни, улар учун Ўзи рози бўлган динни, яъни, Исломни азиз ва ғолиб дин қилишни, уларнинг ҳолатларини қўрқувдан хотиржамликка ўзгартириб қўйишни ваъда қилди. (Аллоҳнинг бу ваъдаси сўзсиз амалга ошди: аввал Расулуллоҳ соллаллоҳу алайҳи ва саллам, кейин саҳоба ва тобеинлар даврида Ислом ер юзининг катта қисмига тарқалди, мусулмонлар шарқу ғарбда бунгача мушрикларга тегишли бўлган ерларда ҳукмрон бўлишди.) Энди шундан кейин – мушрикларнинг ерларига эгалик, хотиржамлик, ғалаба ва тўла ҳукмронликка эришилгандан кейин ким Аллоҳга куфрони неъмат қилса, ўшалар Аллоҳнинг тоатидан чиқувчилардир.

</ayat>
<ayat>
وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ ‎﴿٥٦﴾
---

56. Аллоҳнинг раҳматига эришишингиз учун намозни тўкис адо этинглар, закотни ҳақдорларга беринглар, Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламга итоат қилинглар.

</ayat>
<ayat>
لَا تَحْسَبَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا مُعْجِزِينَ فِي الْأَرْضِ  وَمَأْوَاهُمُ النَّارُ  وَلَبِئْسَ الْمَصِيرُ ‎﴿٥٧﴾
---

57. Зинҳор “кофирлар ерда Аллоҳни ожиз қолдирувчи”, деб ўйламанг. Йўқ, (вақтинча дунё неъматларини бериб қўйганига қарамай) Аллоҳ уларни ҳалок қилишга қодир. Уларнинг охиратда борадиган жойлари дўзахдир. Нақадар ёмон жой, нақадар ёмон оқибат бу!

Бу ердаги хитоб гарчи Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламга қаратилган бўлса-да, аслида уммат учун умумий кўрсатмадир.

</ayat>
<ayat>
‏ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِيَسْتَأْذِنكُمُ الَّذِينَ مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ وَالَّذِينَ لَمْ يَبْلُغُوا الْحُلُمَ مِنكُمْ ثَلَاثَ مَرَّاتٍ  مِّن قَبْلِ صَلَاةِ الْفَجْرِ وَحِينَ تَضَعُونَ ثِيَابَكُم مِّنَ الظَّهِيرَةِ وَمِن بَعْدِ صَلَاةِ الْعِشَاءِ  ثَلَاثُ عَوْرَاتٍ لَّكُمْ  لَيْسَ عَلَيْكُمْ وَلَا عَلَيْهِمْ جُنَاحٌ بَعْدَهُنَّ  طَوَّافُونَ عَلَيْكُم بَعْضُكُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ  كَذَٰلِكَ يُبَيِّنُ اللهُ لَكُمُ الْآيَاتِ  وَاللهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Эй Аллоҳга ва пайғамбарига иймон келтирган, Унинг шариатига амал қилганлар! Қулларингиз, чўриларингиз ва балоғат ёшига етмаган озод болаларингизни қуйидаги уч вақтда ҳузурингизга киришда сизлардан изн сўрашга буюринглар: биринчиси, бомдод намозидан илгари – чунки бу уйқу либосларини ечиб, одатий либосларни кийиш пайтидир; иккинчиси туш пайтидаги қайлула (кундузги уйқу) учун кийимларни ечиш вақти; учинчиси хуфтон намозидан сўнг – чунки у ухлаш пайтидир. Бу уч вақт кўпинча авратларингиз очиқ-сочиқ бўладиган вақтлардир. Аммо бундан бошқа пайтларда ҳузурингизга киришга эҳтиёжлари бўлгани учун изнсиз кирсалар, уларга ҳам, сизларга ҳам гуноҳ йўқ. Чунки улар хизмат учун ҳузурингизга кириб-чиқиб турувчилардир. Хусусан, ҳожат юзасидан бир-бирингизнинг олдингизга кириб-чиқиб туришингиз одатий ҳолдир. Аллоҳ таоло изн сўраш ҳукмларини сизларга баён қилиб бергани каби Ўзининг оятларини, аҳкомларини, далил-ҳужжатларини, динидаги вазифаларни баён қилиб беради. Аллоҳ бандаларини ислоҳ қиладиган нарсани яхши билувчи ва уларнинг ишларини бошқаришда ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا بَلَغَ الْأَطْفَالُ مِنكُمُ الْحُلُمَ فَلْيَسْتَأْذِنُوا كَمَا اسْتَأْذَنَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ  كَذَٰلِكَ يُبَيِّنُ اللهُ لَكُمْ آيَاتِهِ  وَاللهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ ‎﴿٥٩﴾
---

59. Ёш болаларингиз балоғатга – шаръий ҳукмларга буюрилиш ёшига етсалар, ҳузурингизга кирмоқчи бўлганларида ҳамма вақт катталар изн сўраганидек изн сўрасинлар. Аллоҳ таоло изн сўраш одобларини баён қилиб бергани каби сизларга Ўзининг оятларини баён қилади. Аллоҳ бандаларини ислоҳ қиладиган нарсаларни яхши билувчи ва уларга жорий қилаётган аҳкомларида ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَالْقَوَاعِدُ مِنَ النِّسَاءِ اللَّاتِي لَا يَرْجُونَ نِكَاحًا فَلَيْسَ عَلَيْهِنَّ جُنَاحٌ أَن يَضَعْنَ ثِيَابَهُنَّ غَيْرَ مُتَبَرِّجَاتٍ بِزِينَةٍ  وَأَن يَسْتَعْفِفْنَ خَيْرٌ لَّهُنَّ  وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ ‎﴿٦٠﴾‏
---

60. Кексаликлари боис улардан жинсий ҳузур олиш ва уларга нисбатан шаҳвоний қизиқиш йўқолган, эркакларга қизиқиши қолмаган, эркаклар ҳам уларга қизиқиш билдирмайдиган кекса аёллар очиқ-сочиқ бўлмаган, зийнатларини кўрсатмаган ҳолда рўмол ва ёпинчиқ каби устки кийимлардан баъзиларини ечишларида уларга гуноҳ йўқдир. Иффатларини сақлаш ва ўзларини сатр қилиш учун ана шу кийимларини ҳам кийиб юришлари ўзлари учун яхшидир. Аллоҳ барча сўзларингизни эшитувчи, ният ва амалларингизни яхши билувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
لَّيْسَ عَلَى الْأَعْمَىٰ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَلَا عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ أَن تَأْكُلُوا مِن بُيُوتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ آبَائِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أُمَّهَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ إِخْوَانِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخَوَاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَعْمَامِكُمْ أَوْ بُيُوتِ عَمَّاتِكُمْ أَوْ بُيُوتِ أَخْوَالِكُمْ أَوْ بُيُوتِ خَالَاتِكُمْ أَوْ مَا مَلَكْتُم مَّفَاتِحَهُ أَوْ صَدِيقِكُمْ  لَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَأْكُلُوا جَمِيعًا أَوْ أَشْتَاتًا  فَإِذَا دَخَلْتُم بُيُوتًا فَسَلِّمُوا عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ تَحِيَّةً مِّنْ عِندِ اللهِ مُبَارَكَةً طَيِّبَةً  كَذَٰلِكَ يُبَيِّنُ اللهُ لَكُمُ الْآيَاتِ لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ ‎﴿٦١﴾
---

61. Кўзи ожиз, чўлоқ ёки касал бўлган узрли кишилар кўзнинг кўриши ёки чўлоқликдан саломат бўлиш ёки касалнинг тузалишига боғлиқ бўлган жиҳод ва шу каби ўзлари адо этишга қодир бўлмаётган фарз ишларни тарк қилишларида улар учун бирон гуноҳ йўқдир. Эй мўминлар, сизларга оилангиз билан яшаб турган ўз уйларингиздан – фарзандларингизнинг уйлари ҳам шунга киради, – оталарингизнинг уйларидан, оналарингизнинг уйларидан, ака-укаларингизнинг уйларидан, опа-сингилларингизнинг уйларидан, амакиларингизнинг уйларидан, аммаларингизнинг уйларидан, тоғаларингизнинг уйларидан, холаларингизнинг уйларидан ёки эгалари йўқлигида қараб туриш сизларга топширилган уйлардан эгаларининг изни билан ёки дўст-биродарларингизнинг уйларидан таомланишда гуноҳ йўқдир. Жамланган ёки тарқоқ ҳолда таомланишингизда сизлар учун гуноҳ йўқдир. Агар одам яшаётган ёки биров яшамаётган уйларга кирсангиз, исломий салом билан саломлашинглар. Исломий салом “Ассалому алайкум ва раҳматуллоҳи ва барокатуҳ”дир. Ёки ҳеч ким бўлмаган жойга кирилганда “Ассалому алайно ва ало ибодиллаҳис солиҳийн” (“Бизга ва Аллоҳнинг солиҳ бандаларига салом бўлсин”), деб айтилади. Бу Аллоҳ таоло жорий қилган саломлашувдир. Бу саломлашув ўзаро меҳр-муҳаббатни пайдо қиладиган, эшитувчига суюмли бўлган муборак саломдир. Ақл юритишингиз ва амал қилишингиз учун Аллоҳ сизларга динининг белгиларини ва оятларини ана шундай баён қилиб беради.

</ayat>
<ayat>
إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَإِذَا كَانُوا مَعَهُ عَلَىٰ أَمْرٍ جَامِعٍ لَّمْ يَذْهَبُوا حَتَّىٰ يَسْتَأْذِنُوهُ  إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ  فَإِذَا اسْتَأْذَنُوكَ لِبَعْضِ شَأْنِهِمْ فَأْذَن لِّمَن شِئْتَ مِنْهُمْ وَاسْتَغْفِرْ لَهُمُ اللهَ  إِنَّ اللهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ ‎﴿٦٢﴾‏
---

62. Ҳақиқий мўминлар Аллоҳга ва пайғамбарига иймон келтирган, Унинг шариатига амал қилган зотлардир. Улар мусулмонларнинг умумий манфаатлари бўлган иш устида Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва саллам билан жамланган пайтларида (масалан, жиҳодда) улардан бирон киши Пайғамбардан изн сўрамасдан кетмайди. Эй Пайғамбар, сиздан изн сўраётган кишилар Аллоҳ ва Расулига ҳақиқий иймон келтирувчи кишилардир. Улар баъзи ҳожатлари учун кетишга сиздан изн сўрасалар, истаган кишингизга изн беринг ва уларга Аллоҳдан мағфират сўранг. Аллоҳ тавба қилувчи бандаларининг гуноҳларини кечирувчи, уларга раҳм қилувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
لَّا تَجْعَلُوا دُعَاءَ الرَّسُولِ بَيْنَكُمْ كَدُعَاءِ بَعْضِكُم بَعْضًا  قَدْ يَعْلَمُ اللهُ الَّذِينَ يَتَسَلَّلُونَ مِنكُمْ لِوَاذًا  فَلْيَحْذَرِ الَّذِينَ يُخَالِفُونَ عَنْ أَمْرِهِ أَن تُصِيبَهُمْ فِتْنَةٌ أَوْ يُصِيبَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ ‎﴿٦٣﴾
---

63. Эй мўминлар, Пайғамбарни чақирганингизда бир-бирингизни чақиргандек, “Эй Муҳаммад” ёки “Эй Муҳаммад ибн Абдуллоҳ”, деб чақирманглар. Балки унга ҳурмат билан “Эй Аллоҳнинг пайғамбари”, “Эй Расулуллоҳ”, деб чақиринглар. Аллоҳ таоло Набий соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг мажлисидан яширинча, у зотнинг изнисиз, бир-бирларининг орқасига беркиниб чиқиб кетаётган мунофиқларни яхши билади. Расулуллоҳнинг амрига хилоф иш қилаётганлар бошларига меҳнат-машаққат ва бало-мусибат тушишидан, ёки охиратда уларга аламли азоб етишидан ҳазир бўлсинлар.

</ayat>
<ayat>
أَلَا إِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ  قَدْ يَعْلَمُ مَا أَنتُمْ عَلَيْهِ وَيَوْمَ يُرْجَعُونَ إِلَيْهِ فَيُنَبِّئُهُم بِمَا عَمِلُوا  وَاللهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ ‎﴿٦٤﴾‏
---

64. Огоҳ бўлингки, осмонлару ердаги барча нарсалар яратилиш, тегишлилик ва бандалик жиҳатидан ягона Аллоҳникидир. Аллоҳнинг илми сизларнинг барча аҳволларингизни қамраб олган. Бандалар охиратда Аллоҳнинг ҳузурига қайтадиган кунда У уларга қилган амалларининг хабарини бериб, амалларига муносиб жазо ва мукофотлар беради. Аллоҳ барча нарсани билувчидир, бандаларининг амаллари ва ҳолатларидан ҳеч нарса Унга яширин қолмайди.

</ayat>